





\title{102 Raspberry Pi Outputs}
\author{Steffen Ritschel / Strandsalz \thanks{Manuskript, kein vollwertiges Lehrmaterial}}
\date{Oktober 2018}


\graphicspath{{./images/}{./pictures/}{.}}

\begin{document}
    

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}
    
\begin{abstract}
In diesem Dokument werden dir Grundlagen der Raspberri Pi GPIO Outputs behandelt
\end{abstract}

\justify

\chapter{Raspberri Pi Outputs}

\section{Hinleitung elekrischer Stromkreis}


Um zu verstehen wie Computer funktionieren muss der elektrische Stromkreis verstanden werden.\\


\subsection{einfacher Stromkreis mit einer LED}
Für die folgende Darstellung verwenden wir den Raspberry Pi nur als Stromquelle. Er kann also von der Betrachtung herausgelassen werden.
Auf dem Raspberry GPIO-Port 2 und 4 finden wir den Plus-Pol einer Stromquelle und auf dem GPIO-Port 6 finden wir den Minus-Pol einer Stromquelle.\\
Als Versuch bauen wir einen einfachen Stromkreis nach dieser Anleitung nach.\\

\input{images/einfacher_Stromkreis.tex}

Als Erkenntniss aus diesem Versuch stellen wir fest: Sobald alle Kabel gesteckt sind leuchte die LED.\\

\subsection{einfacher Stromkreis mit einer LED und einem Schalter}

Als Erweiterung wird jetzt diese Schaltung durch einen Schalter ergänzt.\\

\input{images/einfacher_Stromkreis_mit_Schalter.tex}

Als Erkenntniss aus diesem Versuch stellen wir fest: Sobald der Taster gedrückt wird leuchtet die LED.\\
Im folgenden Abschnitt wird lediglich der Schalter durch den Raspberry Pi ersetzt.\\
Wir wollen erkennen das Computer eigentlich nichts anderes sind als Schalter die nicht durch Finger, sondern durch elektrischen Strom geschlossen werden.


\section{Einfache Outputs}

\subsection{Beispiel mit einer LED}

In diesem Beispiel schließen wir eine einfache LED an einen Rasperry Pi GPIO Port an. wir lernen wie durch den Raspberry Pi die LED gesteuert werden kann.\\

Zunächst möchten wir ein paar einfache LEDs mittels der GPIOs schalten. Dazu bauen wir die LEDs entsprechend der nachfolgenden Grafik auf. Als Verbindung zwischen Raspberry Pi und dem Breadboard kannst du die Jumper Kabel nehmen und für alle anderen Verbindung einfachen Draht. Die Farben spielen keine Rolle und sind nur zur besseren Unterscheidung gedacht.\\

Die LED hat zwei unterschiedlich lange Enden. Das längere Ende kommt an die positive 3.3 Volt Spannung des GPIO 23 (Pin 16). Der gewählte Widerstand ist 330 Ohm.

\input{images/LED1.tex}

Der Quellcode gestaltet sich dann wie folgt\\

Wir importieren damit eine Bibliothek, womit wir die Raspberry Pi GPIO Pins programmieren können. Diese Bibliothek hat alle benöigten Funktionen bereits enthalten, sodass wir keine zusätzlichen Funktionen dafür schreiben müssen.\\
\lstset{language=Python,caption={},label=""}
\begin{lstlisting}
  import RPi.GPIO as GPIO
\end{lstlisting}
 
Weiterhin importieren wir auch noch ein Bibliothek, mit welcher wir das Skript für kurze Zeit stoppen können. Dies wird im Anschluss noch interessant.\\
\begin{lstlisting}
  import time
\end{lstlisting}

Anschließend geben wir an, ob wir die GPIOs per Boardnummern (1-40) oder über ihre GPIO Nummer ansprechen wollen. Da wir letzteres wollen, lautet der Befehl dazu:\\
\begin{lstlisting}
  GPIO.setmode(GPIO.BCM)
\end{lstlisting}

Als nächstes müssen wir diesen GPIO Pin als Output definieren\\
\begin{lstlisting}
  GPIO.setup(4, GPIO.OUT)
\end{lstlisting}

Damit stehen nun die Output-Funktionen für diesen Pin zur Verfügung. Mit den folgenden beiden Befehlen können wir die LED erst an- und anschließend wieder ausschalten:\\
\begin{lstlisting}
  GPIO.output(4, GPIO.HIGH)
  GPIO.output(4, GPIO.LOW)
\end{lstlisting}

Mit diesem Befehl wird einfach gesagt, ob eine Spannung von 3.3V (HIGH) oder von 0V (LOW) angelegt werden soll.\\

Der Quellcode sieht dann folgendermaßen aus.

\lstinputlisting[caption=Quellcode LED1]{led1.py}

\subsubsection{Beispiel mit eine LED linken lassen}

Wir können die LED dann einfach blinken lassen\\

\begin{lstlisting}
for i in range(5):
    GPIO.output(4, GPIO.HIGH)
    time.sleep(0.5)
    GPIO.output(4, GPIO.LOW)
    time.sleep(0.5)
\end{lstlisting}
    
Der gesammte Quellcode sieht dann folgendermaßen aus.
\lstinputlisting[caption=Quellcode LED1]{led2.py}

\subsection{Beispiel mit einem Servo Motor}

Für elektro-mechanische Bewegungen werden verschiedene Arten von Motoren verwendet.\\

FIXME ... Motoren beschreiben Laufermotoren, Schrittmotoren, Servomotoren\\

Wir verwenden hier Servo-Motoren.
Im Gegensatz zu Schrittmotoren können Servomotoren mit nur einem einzigen GPIO gesteuert werden.
Servo Motoren können sich nur um einen bestimmtem Winkel drehen. Der Winkel wird durch die länge eines Stromimpulses definiert. je länger dieser Impuls ist, desto größer ist der Winkel auf den sich der Servo dreht.
Diese Impulse werden durch den raspberry-pi immer wieder erzeugt und geschickt.

Der Servo-Motor an sich hat 3 Anschlüsse.
\begin{description}
  \item[Rot] Stromanschluss, aus Plus genannt
  \item[Schwarz] Masseanschluss, aus Minus genannt
  \item[Gelb] Impuls 
\end{description}
    
Normalerweise kann der Servo direkt an den Rasperry Pi angeschlossen werden. Um den Raspberry Pi aber vor Kurzschlüssen zu schützen schalten wir noch einen 1 KOhm Wiederstand vor.

Der Aufbau erfolgt dann nach folgendem Beispiel

\input{images/Servo1.tex}
Das rote Kabel wird mit GPIO-Pin 1 verbunden\\
Das schwarze Kabel wird mit GPIO-Pin 6 verbunden\\
Das gelbe Kabel wird mit GPIO-Pin 11 verbunden\\

Die Software sieht dann folgendermaßen aus.\\
Die Initiierung der GPIO-Ports ist identisch mit den LEDs, nur das wir diesmal den Pin 17 ansprechen, welches der Timer-Pin ist\\

\begin{lstlisting}
import RPi.GPIO as GPIO
import time

servoPIN = 17
GPIO.setmode(GPIO.BCM)
GPIO.setup(servoPIN, GPIO.OUT)
\end{lstlisting}

Als nächstes muss der Pin 17 konfiguriert werden. Wir definieren diesen, das er mit 50Hz arbeiten soll.

\begin{lstlisting}
p = GPIO.PWM(servoPIN, 50) # GPIO 17 als PWM mit 50Hz
\end{lstlisting}

anschließend setzen wir den Motor auf eine Startposition

\begin{lstlisting}
  p.start(2.5) # Initialisierung
\end{lstlisting}

Wir sehen das beim Start des Programmes der Servo sich einmal bewegt.
Weiter hören wir, das der Servo geräusche mach, aber sich nicht bewegt. 
Der Servo ist immer unter strom und versucht diese Position zu halten.
Der Servo ändert die Position erst, wenn über den Impulsanschluss ein andere Impuls geschickt wird. \\

Zusammengefasst:
Wir haben definiert das der Servo einen Impuls für die Position 2.5 erhält.\\
Weiterhin haben wir definiert das der Raspberry Pi diesen Impuls 50 mal pro Sekunde an den Servo schickt.\\
Der Servo versucht jetzt diese Position zu halten, bis er einen anderen Impuls erhält.\\

Wir können jetzt den Motor weiter bewegen indem wir eine andere Position definieren.

\begin{lstlisting}
  p.start(2.5) # neue Position
  p.ChangeDutyCycle(5)
\end{lstlisting}

Wenn wir das Programm nocheinmal laufen lassen sehen wir das der Servo sich 2 mal bewegt.\\
Das ganze geschieht aber bereits sehr schnell hintereinander, darum sagen wir dem Programm jetzt, das es zwischen den beiden Schritten 1 Sekunde warten soll.
Dafür können wir den Befehl \textit{sleep} verwenden.\\
Wir ändern die letzte Zeile des Programms wie folgt.

\begin{lstlisting}
  time.sleep(1)
  p.ChangeDutyCycle(5)
\end{lstlisting}

Wir können jetzt einfach mehrere Bewegungen aneinanderreihen.

\begin{lstlisting}
  p.ChangeDutyCycle(5)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(7.5)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(10)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(12.5)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(10)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(7.5)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(5)
  time.sleep(0.5)
  p.ChangeDutyCycle(2.5)
  time.sleep(0.5)
\end{lstlisting}

Als vollständiges Programm sieht das dann folgendermaßen aus:

\lstinputlisting[caption=Quellcode Servi1]{Servo1.py}

\end{document}
    
    